React Hooks (三)：Redux-React-Hook

文章出處：

React Hooks在React16.8.0的版本正式成為React的正式功能。正如前兩篇所言，React Hooks簡化了寫複雜代碼的難度，亦令React的函數式部件(Functional Components)亦能使用state及props，可是傳說中React Hooks將會取代Redux呢？卻一直都是只聞樓梯響。這篇文章就會介紹一個筆者認為頗有前景的組件，就是在Github中的facebookincubator中的redux-react-hook。

一直都錯重點

Redux最革命性的創見(Innovation)，在於為前端開發定下一個結構，分為state（狀態）、action（動作）、reducer等幾個重要概念。

1. 用戶互動觸發事件(event)，以事件的數據建立一個新的action。

2. Reducer是個函數，舊state，加action，成為一個新的state。也就是new_state = reducer(old_state , action)。

3. state經由react-redux連結每個React部件，隨state改變，React亦會更新界面。

以上三點，可以綜合為以下一圖。

Source ()

最重要的是，其實步驟1及步驟2與React本身毫無關係，因此Redux不一定要與React同用，例如ngrx就是一個為了在Angular之中使用Redux。

所以一直有意見認為React Hooks可以取代Redux，其實是捉錯用神，React Hooks最能夠取代的，其實是react-redux，也就是React與Redux相連的部份。而Redux本身，只是為前端代碼提供結構。情況與React Context很相似，當React Context一推出時，亦有聲音認為Context API將可取代Redux，其實最新版本的Redux，正正是基於Context API所開發，只有將Redux的核心概念，包括action、reducer、state等概念引入React，才可以真正取代Redux。可是迄今為止，尚未見有任何類似的計劃，始終React一直以簡潔聞名，再加入Redux，就令初學者之學習曲線更為陡斜。

當React團隊宣佈React Hooks正式發佈時，Github馬上就湧現幾個方案，使用React Hooks嘗試解決Redux同React連接代碼寫法繁瑣的問題。
Google一下，就找到以下幾個方案：

1. Facebook Incubator 的 Redux React Hooks ()

2. 用戶 philipp-spiess 的 Use Substate ()

3. 用戶 martynaskadisa 的 React use Redux ()

4. 用戶 brn 的 rrh ()

在這幾個方案之中，暫時最有前景的就是第一位的Redux React Hooks，現已包括在Facebook incubator中，也就是成為正式官方方案的機會相當大。

React Redux VS Redux React Hooks

用過Redux的朋友，都知道使用Redux 時，除了使用Redux本身之外，還需要安裝一個名為react-redux的部件； 要使用Redux React Hooks，則需要安裝redux-react-hooks 。

下文將會分別以react-redux及react-redux-hooks建設一個簡單網站，有增量(increment)及減量(decrement)之功能，結構非常簡單，十分適合作為比較之用。

完整例子

筆者為了方便解釋及比較兩種方法之異同，特意撰寫了一個例子，開放在Tecky的Github之上，如有興趣，各位可以在以下網址可以詳閱代碼。

而完整例子亦已經部署到Github Pages之上，：

按下increment，數字就會加1；按下decrement，數字就會減1，不斷按鈕，就可以加加減減。

代碼結構

這個簡單網站，要用React加上Redux，結構將如下圖：

比起上集介紹React Hooks的例子，今次明顯多了很多檔案，因為要運用Redux，需要設置一些基礎檔案，正因如此，才有reducers.js及store.js等檔案。

相同之處

大家大概可以發現，上面多出了兩個名字以WithoutHooks結尾的檔案，而對其他檔案，不論是使用react-redux還是react-redux-hooks，都是一模一樣的。這正正就是如上文所言「步驟1及步驟2與React本身毫無關係」，因此不會有任何分別。

在 store.js之內，只是很簡單運用createStore建立一個新的Redux Store，任何對狀態(state)的更動都必須經由reducer去改動。

import {createStore} from 'redux';import reducer from './reducers';export const store = createStore(reducer);

那reducers.js有甚麼呢？

const initialState = { counter: 0}export default function reducer(state = initialState,action){ switch(action.type){ case "INCREMENT": return {counter: state.counter+1} case "DECREMENT": return {counter: state.counter-1} default: return state; }}

initialState 就是一個有counter是0的數值，reducer就是一個函數，支援的action有兩個，
分別是INCREMENT及DECREMENT，兩個動作都十分直接，一個將counter＋1，一個將counter－1 。
要留意的是，筆者在不同的case之中，都重新返回一個新的物件(object)作為新的狀態，這是使用Redux的基本原則，必須嚴格遵守。

不同之處：React-Redux

要使用React Redux，indexWithoutHooks.js需如下：

import * as React from 'react';import {Provider} from 'redux-react';import ReactDOM from "react-dom";import {store} from './store';import Counter from './CounterWithoutHooks.';ReactDOM.render( , document.getElementById("root"));

只要將component(也就是Counter)放在Provider之內，就可以在Counter裏面讀取Redux Store。
CounterWithoutHooks.js 則需如此

import * as React from 'react';import "./styles.css";import {connect} from 'react-redux';export function Counter(props) { const { counter,increment,decrement } = props; return ( Hello, {props.name} {counter} times Increment Decrement );}const mapStateToProps = (state)=>({ counter: state.counter});const mapDispatchToProps = (dispatch)=>({ increment:()=>dispatch({type:"INCREMENT"}), decrement:()=>dispatch({type:"DECREMENT"}),})export default connect(mapStateToProps,mapDispatchToProps)(Counter);

對本身就已熟悉React的人，很容易就可以理解部件本身結構，唯一要增加的，則是下面兩個新值：mapStateToProps 及 mapDispatchToProps。 mapStateToProps將Redux Store內的counter，對照到CounterWithoutHooks的props之中，
而mapDispatchToProps則將兩個動作：INCREMENT、DECREMENT對照到props的函數，兩個都是以map開頭，正正是為了對照兩大重點：state(狀態)與dispatch(分配動作)，狀態與分配動作是Redux兩個不可或缺的部份。 而更重要的是，需要用到特殊函數connect才能使我們的部件正常連接到Redux，讀取Redux Store裏面的狀態。

不同之處：Redux-React-Hooks

要用redux-react-hooks，在index.js有一些不同:

import * as React from 'react';import {StoreContext} from 'redux-react-hook';import ReactDOM from "react-dom";import {store} from './store';import Counter from './Counter';ReactDOM.render( , document.getElementById("root"));

基本上除了Provider一個component及其props需要更改外，其他皆與react-redux的例子無異。

最大的更動，在Counter.js就可以看到，由於redux-react-hooks提供了useMappedState及useDispatch，連接Counter的代碼可以大大簡化。

import * as React from 'react';import "./styles.css";import {useMappedState,useDispatch} from 'redux-react-hook';export default function Counter(props) { const counter = useMappedState(state=> state.counter); const dispatch = useDispatch(); return ( Hello, {props.name} {counter} times dispatch({type:"INCREMENT"})}>Increment dispatch({type:"DECREMENT"})}>Decrement );}

一個useMappedState，就扮演了mapStateToProps的角色，使用useDispatch，更可以直接於部件裏使用dispatch，無需任何特殊函數。
其中一個更明顯的好處，在於Counter的props沒有依賴任何Redux的功能，因此要寫單元測試(Unit testing)就更為簡單。

結論

由上面兩段代碼可見，React Hooks確實簡化了連接React及Redux之間的代碼，而React Hooks本質較為接近函數式思維(functional thinking)，也令要寫好單元測試更為簡單。當然，如上面所言，Redux-React-Hooks尚未成為正式專案，大家可以密切留意，看看是否會成為未來標準連接React及Redux的部件。

on9

屌撚你
用到咁新
D舊野寫好左 都費事搞

一黎就三，二同一呢？

咁寫新嘢咪可以用囉

Lm

老子學不動了

React team都建議寫新野先用hooks, 唔好rewrite舊code

學react真係麻煩

一個project夾雜住新code舊code, 實main撚死人

咁又唔會

Ching 有冇試過一個 project 又有 functional component 同 class component? 毫無違和感喎 再加埋 typescript 更加穩陣易 main

其實同vuex幾似

利申：公司project用react, 私人project用vue

真係學死人...

class 同 hooks係並存，並唔係二選一
hooks最主要取代對象係render props同hoc
因為render props成日會做成十幾層nesting (wrapper hell)
hoc要做typings又更加難
hoc vs hooks就好似injection vs import咁
後者其實更加自然